Robotiler. Робот-плиточник
==========================

Цель проекта
------------

Этот проект создан чтобы:
- попробовать работу python-кода в brython.
- попробовать создать свой язык программирования.
- попрактиковаться с сыном в решении школьных заданий по информатике.

Так что это всё -- мой личный лабораторный практикум, а не конечный продукт
и, местами, код сложный, не эффективный и не очевидный.

Используемые инструменты
------------------------

**Brython** https://brython.info/index.html

Немного урезанная реализация python3. Например: отсутствует "yield". Ещё мне
показалось, что исполнение сильно медленнее настоящего интерпретатора python.
Но каких-то серьёзных проблем я не обнаружил.

**Docker** https://www.docker.com/

Рекомендую запускать приложение именно в контейнере. Для того чтобы страница
заработала локально с диска, придётся повозиться, удовлетворяя зависимости.
Докер спасает от страданий.

Инструкция по пользованию приложением
-------------------------------------

Для быстрого запуска выполните скрипт `fast_start.sh`. Он создаст докер-образ,
запустит контейнер и откроет страницу в браузере Chrome. Если Chrome не
установлен, то откройте в имеющемся браузере URL http://localhost.

Запуская `fast_start.sh` вы можете указать порт, на котором будет работать
приложение с помощью переменной окружения `ROBOTILERPORT`. Например так:
`env ROBOTILERPORT=7777 ./fast_start.sh`. Тогда адрес изменится на
http://localhost:7777.

Приложение состоит из поля ячеек (клеток) и области с кодом программы.

Приложение может находиться в трёх режимах: "редактирование", "пауза" и
"исполнение программы".

Изменять исходный код и размер поля можно только в режиме редактирования.

При нажатии кнопки "Выполнить одну команду", или при нажатии "Остановить
выполнение" в режиме выполнения кода, приложение переходит в режим паузы
выполнения.

В режиме паузы можно продолжать нажимать "Выполнить одну команду", чтобы
исполнять программу Робо по шагам.

Чтобы вернуться в режим редактирования нужно нажать "Сбросить выполнение". При
этом восстановится состояние поля на момент запуска программы.

Плитки и стены на поле можно изменять в любом режиме. Это может быть нужно для
тестирования программы или в учебных целях. Но сохраняется состояние поля только
в режиме редактирования.

Около поля с кодом программы есть кнопка показа документации, в которой кратко
перечислены все операторы и конструкции языка.

Страница http://localhost/test.html запускает юниттесты приложения.

Язык программирования робота-плиточника
---------------------------------------

Переносы строк и табуляции считаются пробелами.

Никакими символами вроде ";" завершать операторы не надо.

Для однозначности чтения тело цикла и тело условия заключаются в фигурные скобки
"{}".

В условиях можно применять группировку скобками "()".

Аргументы оператора "перейти_на" разделяются пробельным символом без запятых.

Все операторы можно писать как на русском, так и на английском языке.

Список операторов:
- `сказать "текст"` - Вывести сообщение. Сообщение обязательно в двойных
кавычках.
- `перейти_на X Y` - Поставить Робо в указанную ячейку. Разделять операнды
только пробельными символами.
- `шаг_вверх` - Сдвинуть Робо на одну ячейку.
- `шаг_вниз` - ...
- `шаг_влево` - ...
- `шаг_вправо` - ...
- `убрать_плитку` - Убрать плитку в ячейке, где стоит Робо.
- `положить_красную_плитку` - Положить плитку указанного цвета.
- `положить_зелёную_плитку` - ...
- `пока условие { код }` - Пока условие истинно, выполнять код.
- `если условие { код }` - Если условие истинно, выполнить код.
- `если условие { код } иначе { код }` - Если условие истинно, выполнить первый
блок кода, иначе второй.
- `сверху_стена` - Проверить наличие стены.
- `снизу_стена` - ...
- `справа_стена` - ...
- `слева_стена` - ...
- `зелёная_плитка` - Проверить наличие плитки под ногами.
- `красная_плитка` - ...

Примеры кода:
-------------

```
# Разложите на поле зелёными плитками вертикальные и горизонтальные полосы.
# Робо заменит только вертикальные зелёные линии на красные.

# сначала обязательно поставить робота на поле
перейти_на 1 1

пока не справа_стена {
  пока не снизу_стена {

    если зелёная_плитка {
      шаг_вниз
      # Сверху зелёная, снизу зелёная, значит вертикальная линия.
      если зелёная_плитка {
        шаг_вверх
        # Заменять все зелёные плитки сверху вниз на красные.
        пока зелёная_плитка {
          убрать_плитку положить_красную_плитку
          если не снизу_стена {
            шаг_вниз
          }
        }
      }
    }
    иначе {
      шаг_вниз
    }

  }
  пока не сверху_стена { шаг_вверх }
  шаг_вправо
}
```

```
# Робо рисует шахматное поле произвольного размера.

# Сначала обязательно поставить робота на поле.
перейти_на 1 1

# Стартовая плитка. Каждая следующая будет противоположного цвета.
положить_красную_плитку

# Повторять пока Робо не добрался до правого нижнего угла поля.
пока не (снизу_стена и справа_стена) {

  # Если Робо внизу, то вернуться к верхнему краю поля и начать новую колонку.
  если снизу_стена {
    пока не сверху_стена { шаг_вверх }
    если красная_плитка {
      шаг_вправо
      положить_зелёную_плитку
    } иначе {
      шаг_вправо
      положить_красную_плитку
    }
  }

  # Заполнить колонку.
  пока не снизу_стена {
    если красная_плитка {
      шаг_вниз
      положить_зелёную_плитку
    } иначе {
      шаг_вниз
      положить_красную_плитку
    }
  }

}
```

```
# Нарисуйте на поле что-нибудь зелёными плитками,
# а Робо нарисует тень красными плитками.

# сначала обязательно поставить робота на поле
перейти_на 1 1

пока не справа_стена {
  пока не снизу_стена {

    если зелёная_плитка {
      шаг_вниз шаг_вправо
      если не зелёная_плитка и не красная_плитка {
        положить_красную_плитку
      }
      иначе {}
      шаг_влево
    }
    иначе { шаг_вниз }

  }
  пока не сверху_стена { шаг_вверх }
  шаг_вправо
}
```

Юридическая мишура
------------------

Copyright 2022 Daemn
Licensed under the Apache License, Version 2.0

Контакты
--------

Проект на gitlab.com: https://gitlab.com/daemn/robotiler

Автор в telegram: https://t.me/Daemn
